Zobrazení všech disků, oddílů, velikostí i mountpointů:
```bash
lsblk
```

Konkrétnější údaje o disku:
```bash 
fdisk -l /dev/sde
tune2fs -l /dev/sdb1 # (údaje o oddílu super podrobné)
```

Právě mountnuté oddíly, obsazenost a jejich FS:
```bash
df -h -T
```

Smazání obsahu celého disku včetně dat i oddílů (tzv. "přesmahnutí" nulama), lze přidat count=1 (smaže jen GPT/MBR na začátku):
```bash
dd if=/dev/zero of=/dev/sdX bs=10M count=1 # (oddíly disku je třeba mít odmountované)
```

Pro vytvoření GPT a různé typy oddílů na disku je vhodné použít grafický nástroj:
```bash
cfdisk /dev/sdf
```

Formátování oddílu disku souborovým systémem (pro XFS #apt install xfsprogs):
```bash
mkfs.ext4 /dev/sde1
```

Mountování a umountování oddílu:
```bash
mount /dev/sde1 /mnt/xfs
umount /dev/sde1
```

Přidání automatického mountování do /etc/fstab (místo uuid lze použít klasické /dev/sde1):
```bash
blkid /dev/sde1 #(pro získání uuid)
```

do /etc/fstab:
```
UUID="9365efee-8bc9-45a9-8687-76b451e2695b" /mnt/xfs xfs defaults 0 0
```

```bash
mount -a (namountuju všechny FS v souboru /etc/fstab)
```

(?) Pro změnu velikosti oddílu:
```bash
umount /dev/sde1
e2fsck /dev/sde1 # (kontrola oddílu pro ext4)
cfdisk /dev/sde # (smazat oddíl sde1 a udělat větší)
xfs_growfs /dev/sde1 # (musí mít mountnuto narozdíl od resize2fs)
```

MDADM vytvoření raid1 na dvou celých discích:
```bash
apt install mdadm
cfdisk /dev/sde # (/dev/sdf nastavit GPT a oddíly přes celý disk - lze i bez GPT)
mdadm --create /dev/md1 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sde1 /dev/sdf1
cat /proc/mdstat
mkfs.ext4 /dev/md1
mount /dev/md1 /mnt/md1
```

MDADM vytvoření degradovaného Raid 6 jen z 3 disků:
```bash
mdadm --create /dev/md0 --level=raid6 --raid-devices=4 /dev/sda1 /dev/sdb1 /dev/sdc1 missing
```

Vytvoření LVM nad md1:
```bash
apt install lvm2
umount /dev/md1
pvcreate /dev/md1 # (vytvoření "fyzického" disku)
pvdisplay # (informace o oddílech)
vgcreate data /dev/md1 # (vytvoření skupiny oddílů jménem "data" obsahující disk /dev/md1)
vgdisplay # (informace o skupinách)
lvcreate -L 100M -n owncloud data # (vytvoření 100MB logického svazku s názvem owncloud ve skupině data)
lvdisplay
mkfs.ext4 /dev/data/owncloud # (formátování oddílu)
mount /dev/data/owncloud /mnt/owncloud/
lvs # (vypíše volume groups)
```

Rozšíření skupiny "data" o virtuální disk ze souboru
```bash
fallocate -l 1024M virt0.img ; dd if=/dev/zero of=virt0.img bs=1M count=1024 # (vytvoříme prázdný soubor)
losetup /dev/loop0 virt0.img # (nalinkujeme soubor jako blokové zařízení)
cfdisk /dev/loop0 # (vytvoříme oddíl typu "Linux LVM")
pvcreate /dev/loop0 # (přidáme do fyzických svazků...)
vgextend data /dev/loop0 # (rozšíříme skupinu "data", nyní je možno přidělit LV další 1GB prostoru viz #vgdisplay)
lvextend --size +100M /dev/data/owncloud # (rozšíříme logický oddíl, nicméně je stále potřeba zvětšit FS)
resize2fs /dev/data/owncloud # (v případě ext4 zvětší FS)
```

Vytvoření tisíce souborů:
```bash
for i in {1..1000}; do touch soubor$i; done
```
















